#+FILETAGS: NSI
#+TITLE: Correction
#+AUTHOR:    Patrice Le Borgne
#+EMAIL:     patrice.le-borgne@ac-rennes.fr
#+LANGUAGE:  fr
  
#+LATEX_CLASS: scrartcl
#+LATEX_HEADER_EXTRA: \usepackage{hyperref}
#+LATEX_COMPILER: xelatex
#+OPTIONS:  ^:nil num:nil toc:nil date:nil

* Exercice

1. La pyramide représentée par la liste de listes
   =ex2 = [[3],[1,2],[4,5,9],[3,6,2,1]]= est la suivante :

#+BEGIN_SRC dot :file arbre_ex2.png 
    digraph G {
        trois[label="3"]
        trois -> {un_1[label="1"] deux_1[label="2"]}
        un_1 -> {quatre_2[label="4"] cinq_2[label="5"]}
        deux_1 -> {cinq_2 neuf_2[label="9"]}
        quatre_2 -> {trois_3[label="3"] six_3[label="6"]}
        cinq_2 -> {six_3 deux_3[label="2"]}
        neuf_2 -> {deux_3 un_3[label="1"]}
    }
#+END_SRC

2. Les conduits de score de confiance maximal dans la pyramide =ex2= sont
   celui suivant : ~3 + 2 + 9 + 2 = 16~ et ~3 + 2 + 5 + 6 = 16~.

3. Pour la pyramide de trois niveaux représentée sur la figure 2, les
   conduits possibles sont :

   - Gauche-Gauche : 2 + 5 + 2 = 9
   - Gauche-Droite : 2 + 5 + 3 = 10
   - Droite-Gauche : 2 + 1 + 3 = 6
   - Droite-Droite : 2 + 1 + 9 = 11

4. Le nombre de conduits dans une pyramide de =n= niveaux est égal à
   $2^{n-1}$.

5. Tester tous les conduits possibles pour calculer le score de
   confiance maximal d'une pyramide n'est pas raisonnable car le nombre
   de conduits augmente exponentiellement avec le nombre de niveaux de
   la pyramide, rendant ce calcul peu efficace pour des pyramides de
   taille importante.

6. La fonction =score_max= peut être implémentée en Python de la manière
   suivante :

#+BEGIN_SRC python
    def score_max(i, j, p):
        if i == len(p) - 1:
            return p[i][j]
        else:
            return p[i][j] + max(score_max(i+1, j, p), score_max(i+1, j+1, p))
#+END_SRC

7. La fonction =pyramide_nulle= qui construit une pyramide remplie de 0
   à =n= niveaux peut être implémentée comme suit :

#+BEGIN_SRC python
    def pyramide_nulle(n):
        return [[0] * (i+1) for i in range(n)]
#+END_SRC

8. La fonction =prog_dyn= complétée est la suivante :

#+BEGIN_SRC python
    def prog_dyn(p):
        n = len(p)
        s = pyramide_nulle(n)
        
        for j in range(len(p[n-1])):
            s[n-1][j] = p[n-1][j]
        
        for i in range(n-2, -1, -1):
            for j in range(len(p[i])):
                s[i][j] = p[i][j] + max(s[i+1][j], s[i+1][j+1])
        
        return s[0][0]
#+END_SRC

9.  Le coût d'exécution de la fonction =prog_dyn= est quadratique en =n=
    car chaque élément de la pyramide =s= est calculé une fois
    seulement, ce qui donne un coût proportionnel au nombre total de
    nombres dans la pyramide.

10. Pour adapter la fonction =score_max= afin d'éviter la redondance des
    calculs et obtenir un coût quadratique, on peut utiliser une
    approche de programmation dynamique en mémorisant les résultats
    intermédiaires. Une implémentation de cette approche permettrait de
    stocker les résultats déjà calculés dans une table pour éviter de
    les recalculer à chaque fois.


